港共MV偷片唔係第一次,《我的Hong Kong》MV涉偷片,遭港人檢舉fb急下架

2017 - 07 - 05

新華社在回歸日推出「唔啱音神曲」《我的Hong Kong》唱好回歸，被網民瘋狂嘲笑後，原來MV更涉嫌偷片。本地攝影師Francis So在「新華香港」facebook專頁上載《我的Hong Kong》帖文上留言，指「新華香港」未經許可使用其影片，已經向Facebook檢舉片段，要求刪除短片。「新華香港」facebook專頁昨日已未見上載《我的Hong Kong》廣東話版及普通話版的帖文，但未有回應有關指控。而Francis So亦在facebook發帖稱「Facebook做嘢真係好快手，條乜鬼《我的Hong Kong》而家比Facebook delete，都係因為我report~吹？」但新華社內地網頁卻仍見到有關MV。

對比Francis So的作品《ESCAPE》，發現《我的Hong Kong》MV內有相當多的片段與《ESCAPE》拍攝手法極為類似，當中《我的Hong Kong》1分46秒出現的尖沙咀及旺角縮時攝影片段，更與《ESCAPE》1分40秒的片段一模一樣，連街道上的行人服飾亦相同，但《我的Hong Kong》片中卻未見《ESCAPE》中「FRANSO」的水印，涉嫌偷片。

新華社整條片段都加上新華社的水印，片尾字幕的工作人員名單中，可見片段由「北京中視瑞德文化傳媒股份有限公司」製作，以及「新華社新媒體中心」、「新華社廣東分社」、「新華社山東分社」聯合製作，未見有提及Francis So的名字。

Francis回應《蘋果》查詢時，指前日已獲悉新華社涉嫌偷取其短片，亦在「新華香港」的facebook專頁留言指其侵權，但一直未獲回覆，至昨午再向facebook舉報有關影片涉侵權，facebook檢定後將有關影片刪除。

Francis指《我的Hong Kong》中約20秒片段是挪用《ESCAPE》，直言有關方面亦從無詢問他是否願意片段被用在《我的Hong Kong》。他無奈指一向知道內地對知識產權不尊重亦無保護意識，「其他國際品牌好似Newbalance、蘋果都被人抄，但仲畀人告返轉頭」，坦言現時雖然新華社官方網站亦載有相關MV，但他亦難以追究到內地。他亦說，很難有措施防止日後再被盜取作品，「要偷嘅都偷到」。

Francis So的作品《ESCAPE》全長4分22秒，以Timelapse（縮時攝影）及Hyperlapse（動態縮時攝影）手法，拍攝香港的自然風景及地區，影片更曾於葡萄牙電影藝術及旅遊節「Finisterra Arrábida Film Art & Tourism Festival」中獲獎，奪得最佳音樂視頻第二名。